大學之道

大學之道 - 古德明

去年九月，香港理工大學學生民主牆上，有文字紀念民主佔領運動四周年，被校方遮掩。林穎恒、何俊謙等四名學生抗議，要求副校長沈岐平及學務長莫志明解釋，並力阻二人離去，其間沈岐平、林穎恒同時失足倒地。本月初，校方宣布懲處四人：何俊謙被開除，永不取錄，差一年未能完成護士課程，任職路絕；林穎恒罰停學一年，其餘兩人則判處「力役」。

論罪名，林穎恒是「襲擊」沈岐平，何俊謙則只是污言穢語，試圖圍堵教職員，為甚麼何俊謙懲罰反而比林穎恒重？當然，了解香港政情者不會感到奇怪：何俊謙是學生獨立聯盟成員，鼓吹香港獨立，而中共要「旗幟鮮明反對港獨」，大學當局於是也政治旗幟鮮明。請不要說學校負責教化，應盡力教育學生，斷不會「永不取錄」。今日一切首重政治，大學那得例外。

明武宗年間，宦官劉瑾用事，凶暴日甚，但還敬重大臣李東陽。李東陽不與劉瑾衝突，只是盡力匡救弊政，保存善類，當時清議卻批評他戀棧祿位。侍郎羅玘是李東陽門生，也致函相責，甚至表示以師長為恥，「請削門生籍」，李東陽讀罷，「俯首長歎而已」，沒有仗權革羅玘官職，向劉瑾邀寵（《明史》卷一八一）。那是古人為師之道，理工大學主政者不可能明白。不少人甚至懷疑沈岐平是「自行失足」跌倒，以作懲處學生的口實。無論如何，中共當會為垂青眼。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
死得如此不堪 (高慧然)

下一則
下一則
平行時空 (尊子)